\documentclass{beamer}
\usetheme{Frankfurt}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{%
	keywords={const, let, typeof, instanceof, new, true, false, catch, function, return, null, undefined, catch, switch, var, if, in, while, for, do, else, case, break},
	keywordstyle=\bfseries,
	ndkeywords={class, export, throw, import, this},
	ndkeywordstyle=\bfseries,
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\ttfamily,
	stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]`,
	morestring=[b]"
}

\lstset { % configuracio JavaScript
	language=JavaScript,
	backgroundcolor=\color{black!5}, %color de fons
	commentstyle=\color{mygreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	stringstyle=\color{mymauve},
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray},
	basicstyle=\footnotesize,
}

\title{Arquitectura d'accés a internet i serveis portadors}
\subtitle{Mètodes d'aprovisionament de serveis d'Internet a la eXO}
\author{Víctor Oncins \\ Roger Garcia}
\institute{Associació Expansió Xarxa Oberta}

% eXO logo
\titlegraphic{
	\includegraphics[width=2cm]{imatges/logo-exo.png}
}

\date{\today}

\begin{document}
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\tableofcontents
\end{frame}
\section{Cronologia}

\begin{frame}
\frametitle{Els inicis}
	El primer sistema d'accés a Internet pels usuaris de Guifi.net van ser els \textbf{proxies}.
	Un \textbf{proxy} no és més que un servidor intermediari que s'utilitza per accedir a un recurs extern. Nosaltres ens centrarem en els proxies que funcionen a Nivell d'aplicació (OSI), concretament HTTP.
	
	Els seus avantatges són:
	\begin{itemize}
		\item Facilitat de configuració
		\item Control d'accés senzill
		\item Àmpliament suportat de forma nativa als navegaodors
	\end{itemize}
	Els seus principals inconvenients són:
	\begin{itemize}
		\item Només compatible a nivell d'aplicació HTTP(s)
		\item Impossibilitat de tenir una IP Pública per usuari
		\item Configuració manual a tots els equips connectats a la xarxa.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Túnels ipip}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	Aquest és el primer protocol utilitzat per a fer provisió. Està basat en el \textbf{RFC 2003}.
	És una capçalera IP amb l'origen i destí de les IPs públiques o en el cas Guifi.net IPs 10.x.
	
	Aquest sistema ja permet fer provisió d'un servei d'accés a internet enrutat però presenta els següents inconvenients:
	\begin{itemize}
		\item Gestió manual
		\item L'usuari no pot canviar d'IP de Guifi si no ho notifica a l'operador
		\item Incompatibilitats utilitzant NAT.
	\end{itemize}

	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{imatges/IP-IP-encapsulation.png}
		\caption{Capçalera IP-IP}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arquitectura LAA}
	Una solució coneguda pels ISPs per aquest tipus d'accés és l'arquitectura L2TP Aggregation Architecture o LAA. Aquesta solució es basa en una xarxa de commutació de paquets (L3 PSN) que en el nostre cas pot ser Guifi.net o les xarxes amb peering de la FXOLN. És una solució molt utilitzada en línies xDSL. (extret de \url{https://gitlab.com/guifi-exo/wiki/tree/master/howto/arquitectura-laa-acces-inet})
	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{accel-ppp (I)}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	L'\textbf{accel-ppp} és un servidor d'alt rendiment que suporta un gran nombre de protocols de VPN i d'aprovisionament.
	
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imatges/accel-ppp.png}
		\caption{Logotip accel-ppp}
	\end{figure}
\end{columns}
Suporta els protocols:
\begin{itemize}
	\item PPTP (Gens recomanat)
	\item L2TP
	\item PPPoE
	\item IPoE
	\item RADIUS (com a mecanisme d'autenticació i autorització)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{accel-ppp (II)}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	Al ser un software per a sistemes Linux es necessita un servidor (físic o virtual). Les connexions L2TP i PPPoE es gestionen amb un mòdul custom del Kernel i per tant es redueixen les crides a sistema. Un altre mòdul molt interessant és el vlan\_mon (permet crear VLANS de forma dinàmica).
	
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imatges/logo-debian.png}
		\caption{Logotip Debian}
	\end{figure}
\end{columns}
Nosaltres treballem amb instàncies virtuals dins d'un clúster de Proxmox VE (Entorn de virtualització). D'aquesta manera tenim una infraestructura flexible.
\end{frame}

\section{Arquitectura actual}

\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Necessitats actuals}
	Gràcies a l'aparició de serveis portadors \emph{bitstreams} cada vegada tenim més usuaris connectats. Ens interessa una solució centralitzada agnòstica a nivell de protocols. Necessitats:
	\begin{itemize}
		\item Gestió d'altes i baixes senzilla
		\item Tecnologies d'accés diferents: Ràdio enrutada (L3), Bitstreams (L2)
		\item Monitoratge dels serveis de cada usuari.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Freeradius}
	RADIUS (Remote Authentication Dial-In User Service)
	és un protocol d'autenticació i autorització àmpliament utilitzat en les connexions d'accés per part dels ISP.
	També és l'encarregat de controlar les sessions dels usuaris per realitzar \emph{accounting} dels serveis.
	
	Freeradius és una implementació lliure d'un servidor de RADIUS.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{API Rest}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	Des de la eXO estem començant a desenvolupar una API Rest de codi obert que permet interactuar de forma còmode amb el servidor freeradius.

	\begin{itemize}
		\item Està escrita en TypeScript
		\item Utilitza el framework Loopback 4 (\url{https://loopback.io/})
		\item Incopora un importador massiu d'usuaris existents (molt útil per migrar d'altres plataformes)
	\end{itemize}
	
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imatges/logo-loopback.png}
		\caption{Logotip Loopback}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Migració de Mikrotik (I)}
	Per tal de poder migrar els usuaris que reben servei a través d'un router mikrotik estem seguint els següents pasos:
	\begin{itemize}
		\item Exportar la configuració relativa a les credencials ppp: \emph{/ppp secret export file=ppp}
		\item Desenvolupar un petit script que extregui les dades i les transformi a JSON
		\item Importar el JSON a la nova API desenvolupada
		\item Validació dels resultats en un entorn de testing 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Migració de Mikrotik (II)}
\lstinputlisting[language=JavaScript,firstline=11,lastline=29]{sources/extractor.js}
\end{frame}

\section{Serveis portadors}

\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arquitectura de comunicació entre proveïdors}
	Actualment els serveis de \emph{bitstream} es serveixen utilitzant apilament de VLANs (QinQ):
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imatges/qinq-header.png}
		\caption{Capçalera QinQ}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MPLS i VPLS}
	MPLS (Multiprotocol Label Switching) és un sistema de commutació de paquets situat entre la capa d'enllaç (L2) i la capa de xarxa (L3). Està definit per l' \textbf{RFC 3031}.
	
	\begin{itemize}
		\item L'establiment de circuits virtuals (VPN) a capa 2 (VPLS)
		\item Redueix la complexitat dels algoritmes d'encaminament
		\item Facilita l'enginyeria del tràfic.
		\item Permet aplicar polítiques de QoS de forma senzilla
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}